觀 維園六四這一夜 沒有忘記 能上街便上街 撰文: 楊健興

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews

眾觀
維園六四這一夜 沒有忘記 能上街便上街
撰文: 楊健興 | 發佈日期: 05.06.19

請支持《眾新聞》，成為訂戶

30年前，北京城內槍聲炮聲震破港人心，令他們更清楚看到中共政權殘酷無情的一面；30年後，六四30周年前夕，國務委員兼國防部長魏鳳和在新加坡舉行的「香格里拉對話」（亞洲安全峰會），重申事件是一場「政治動亂」，並說當年中國採取果斷措施「平息動亂」，才令國家保持穩定，形容屬正確策略。

中央堅持血腥鎮壓正確；港人堅持學生、人民追求民主、自由合情合理；每年六四，維園的點點燭光，代表著港人一分對對與錯的堅持，一分覺醒，中國經濟騰飛，但民主、自由和人權保障嚴重落後；港府提出修訂逃犯條例，搬走兩地法制之間的「防火牆」，令港人一直感到與自己遙遠的內地法制，一旦修訂通過，將成為自己頭上的一把刀。

30年前六四鎮壓和今天逃犯條例修訂令港人恐懼，但他們沒有選擇忘記或放棄，「能夠多走一步，就多走一步」，繼續點亮燭光，正如89年在北京支援學運的香港大專生李蘭菊在六四燭光晚會所說，維園的燭光，「才是香港人真正的精神面貌！ 」 主辦單位支聯會宣布有逾18萬人出席，人數是近年新高，當中有不少是30年來從未間斷出席晚會，也有不少是很多年已沒有出席、或首次參加，因為逃犯條例令他們感到，隨著政府提出修訂，30年前六四鎮壓帶來的不安和恐懼，是那麼遠，卻原來又這麼近。

1989年以學聯身份上京支援北京學生的李蘭菊，在維園燭光晚會上作見證，把六四屠城當晚所見所聞所感，仔細地縷述。支聯會直播影片截圖

中央和本地親中人士當中，當年亦義憤填胸，聲淚俱下，聲討血腥鎮壓，今日與政權共舞，他們希望港人會忘記和寬恕，不少經歷過六四鎮壓的港人不想回憶，但難以忘記。逃犯條例修訂令他們不得不想想今天的中國、掌權的中共黨中央，他們如何對待爭取憲法下保證的權利和自由的人民、持不同異見的人士；他們不能不想想今天的香港，特首林鄭月娥領導的政府，對民主和自由的態度，他們如何對待爭取基本法承諾的普選、言論自由，如何對待建制派口中的「反對派」。

30年來，中國經濟、社會出現翻天覆地的變化，但人民基本的人權自由，法治司法，與憲法內保障的，有很大差距，不少港人，特別是年青一代，選擇切割和疏遠，內地是否民主自由開放，與我無關，但逃犯條例修訂，移走防火牆，不得不面對一套令人難感到安心的制度，令人不寒而慄的政權。

《明報》 在燭光晚會前，訪問了316名參與者，近9成反對修例，當中 76%「非常反對」，近7成表明會出席民陣周日的反修例遊行；港人對修例的憂慮，為六四30周年悼念添上一分現實意義，而30年前的鎮壓，港人記憶猶新，對一個沒有認真反省、敢於承認錯誤的政府，他們不信任、不放心；仍能上街，會繼續上街。

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

主筆 | 楊健興
資深傳媒人、浸會傳理人。自80年代起專責報道和分析香港政治與政策，曾任職《南華早報》、《信報》，英文評論網站 Voice of Hong Kong () 創辦人； 對新聞工作仍著迷，能走多遠走多遠。